---
title: "Golang 并发编程实践"
date: 2021-03-27T23:54:24+08:00
weight: 1
aliases: ["/first"]
tags: ["concurrency", "goroutine", "channel"]
categories: ["go"]
author: "K8sCat"
# author: ["Me", "You"] # multiple authors
showToc: true
TocOpen: true
draft: false
hidemeta: false
disableShare: false
cover:
    image: "https://img-blog.csdnimg.cn/20210328003305838.jpg"
    alt: "<alt text>"
    caption: "<text>"
    relative: false
comments: true
---

人是一种高并发的物种，细品。

<!--more-->

## 初识

对 Go 语言的第一印象就是其原生地支持并发编程，而且使用的是协程，比线程更加轻量。

![](https://img-blog.csdnimg.cn/20210328004459517.jpg)

### 关于进程、线程和协程的区别

- 进程是“程序执行的一个实例” ，担当分配系统资源的实体。进程创建必须分配一个完整的独立地址空间。进程切换只发生在内核态。
- 线程：线程是进程的一个执行流，独立执行它自己的程序代码，是程序执行流的最小单元，是处理器调度和分派的基本单位。一个进程可以有一个或多个线程。
- 协程：协程不是进程或线程，其执行过程更类似于子例程，或者说不带返回值的函数调用。在语言级别可以创建并发协程，然后编写代码去进行管理。Go 将这一步承包下来，使协程并发运行成本更低。

![](https://img-blog.csdnimg.cn/20210328003217869.jpeg)

### Go 实现最简单的并发

```go
for i := 0; i < 10; i++ {
    go func(n int) {
        fmt.Println(n)
    }(i)
}
```

## 项目实践

最近有个项目需要同时调用多个 job，并要等待这些 job 完成之后才能往下执行。

### 串行执行 job

最开始，我们拥有一个执行 job 的方法，并且串行执行所有的 job：

```go
func buildJob(name string) {
    ...
}

buildJob("A")
buildJob("B")
buildJob("C")
```

### 并行执行 job

因为所有 job 是可以并发执行的，这样就不用必须等待上一个 job 执行完成后，才能继续执行其他 job。我们可以使用 Go 语言的关键字 `go` 来快速启用一个 `goroutine`，下面我们将并发地执行三个 job：

```go
go buildJob("A")
go buildJob("B")
go buildJob("C")
```

### 等待所有 job 完成

怎样才能知道每个 job 是否已经完成，这里可以使用 `channel` 进行通信，并使用 `select` 检查执行结果：

```go
func buildJob(ch chan error, name string) {
    var err error
    
    ... // build job
    
    ch <- err // finnaly, send the result into channel
}

func build() error {
    jobCount := 3
    errCh := make(err chan error, jobCount)
    defer close(errCh) // 关闭 channel

    go buildJob(errCh, "A")
    go buildJob(errCh, "B")
    go buildJob(errCh, "C")

    for {
        select {
        case err := <-ch:
            if err != nil {
                return err
            }
        }
        
        jobCount--
        if jobCount <= 0 {
            break
        }
    }
    
    return nil
}
```

### 发现问题

当 job A 执行失败时，`build` 方法会 `return err` 退出，并执行 `close(errCh)`。可是此时另外两个 job B 和 C 可能还没执行完成，同时也会把结果发给 `errCh`，但由于这个时候 `errCh` 已经被关闭了，会导致程序退出 `panic: send on closed channel`。

### 优化代码

在给 channel 发送数据的时候，可以使用接收数据的第二个值判断 channel 是否关闭：

```go
func buildJob(ch chan error, name string) {
    var err error
    
    ... // build job
    
    if _, ok := <-ch; !ok {
        return
    }
    ch <- err // finnaly, send the result into channel
}

func build() error {
    jobCount := 3
    errCh := make(err chan error, jobCount)
    defer close(errCh) // 关闭 channel

    go buildJob(errCh, "A")
    go buildJob(errCh, "B")
    go buildJob(errCh, "C")

    for {
        select {
        case err := <-ch:
            if err != nil {
                return err
            }
        }
        
        jobCount--
        if jobCount <= 0 {
            break
        }
    }
    
    return nil
}
```

## 总结

Go 并发编程看似只需要一个关键字 `go` 就可以跑起来一个 `goroutine`，但真正实践中，还是有需要问题需要去处理的。
